【重開】【綜合分析/討論】中国肺炎WARS 抗疫資訊及口罩攻略

之前開錯台推唔郁，而家再開新post認真討論

有見於疫情有進一步爆發既可能性，因此綜合咗近日連登有關SARS同口罩既相關討論Post，以及歐美衛生部門對SARS比民眾同醫護人員發出既防疫措施。

首先回帶一下講下咩係
SARS病毒以及傳播方式
SARS係一種空氣傳播既病毒，傳播方式類似於感冒和流感。2003年既時候，大部分既病例都係經飛沫 (droplet contact - 接觸帶有病原體的分泌物) 、間接 (indirect physical contact - 接觸受污染的物品) 以及 糞口傳播 (fecal-oral transmission - 接觸受污染的食物, 水源或排泄物)。不過亦有證據顯示，SARS可以經空氣傳播 (airborne transmission)。

SARS係一種會變種既病毒，而今次武漢爆發既肺炎暫時冇人知道病毒經咩途徑傳染。所以應對呢種未知病毒既時候，一般衛生部門都會建議Assume病毒會由空氣傳播，作出最高既precautions*。

防止SARS擴散方法
首先唔好前住SARS疫情爆發地區 (DLLM去武漢啲人係咪冇腦?)
其次，為降低感染風險，避免與具有SARS病毒既人直接接觸，直至忠者症狀消失後10日。
採取以下措施防止感染:
• 使用酒精類洗手液徹底洗手
• 打噴嚏或咳嗽時要掩蓋口鼻
• 避免共享食物，飲料和器皿
• 定期用消毒劑清潔表面
• 在某些情況下，可能要戴好手套，口罩和護目鏡，以防止SARS傳播。

Reference:
CDC. (2004). Frequently Asked Questions About SARS. P.1.
NHS. (2019). SARS (severe acute respiratory syndrome).

口罩類型及正確使用方法
正講嚟講，面部既保護裝備其實主要有兩種
1. 外科手術口罩 (Surgical Mask)
2. 呼吸面罩 (Respirator Mask)
成日講既N95係其中一種 Respirator型號既美國NIOSH認可標準

兩者都咩分別?
外科手術口罩 (Surgical Mask)

• 防止穿戴者排出粒狀物（如唾液，粘液等），亦減少了血液和其他體液進入佩戴者口鼻既機會。
• 通常唔緊貼面部，邊緣周圍可能會有縫隙，而且唔會有過濾器。
• 唔能夠保護戴者既肺部免受空氣感染 (e.g. PM 2.5., TB, SARS)
• 唔會係口罩上搵到印有NIOSH/ EN / ISI 認證 (i.e. N95, FFP2, etc)
呼吸面罩 (Respirator Mask)

• 過濾空氣中既微粒，佩戴時有助於減少吸入微粒或細菌既數量。
• 正確使用下能有效密封面部
• 一般用作防止感染空氣傳播既疾病
• 如要接觸SARS病人，建議配戴

3M. (2017). The Differences Between Disposable Respirators and Surgical Masks.

呼吸面罩(Respirator)過濾標準
Respirator既過濾標準主要有兩套分別係美國既NIOSH同埋歐盟EN149

以下為NIOSH標準
//N95 R95 P100 有咩分別? Credits: 先知先覺巴打
N代表非抗油 not resistant to oil 代表濾材不能使用於含有油氣的環境；
R代表抗油 resistant to oil 代表濾材具有8小時以內隔離油氣的能力；
P代表耐油 oil proof 代表可完全隔離油氣！

後面數字係過濾效率，數字愈大，效率愈高，
N - 95 指的是在測試期間的任何時刻均可捕捉95%的粒子，
N - 98 可捕捉98%的粒子，
N - 100 可捕捉98.97%的粒子，其他等級依此類推。//

至於歐盟標準EN149就分3個Filter Class，原理同NIOSH一樣
FFP1指的是在測試期間的任何時刻均可捕捉80%的粒子，
FFP2 可捕捉94%的粒子，
FFP3可捕捉99%的粒子
所以N95既規格係大約等同FFP2。

EU 其他Standards

配戴Respirator既 特別注意事項
Respirator必須緊貼戴者面部，以提供所需既保護。所以使用Respirator前fit-check係好重要，確保面罩適合你既面形。如要進入患者或受感染地點前，必須根據指示配戴好面罩。

圖文教學

影片教學

英國NHS教學:

Reference:
3M. (2003). Guidance on use of respirator masks for Healthcare Workers caring for suspect/probable Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) cases. p.2.
NIOSH. (2012). Respirator Fact Sheet.

Q&A (綜合英國NHS同美國CDC)

外科手術口罩 (Surgical Mask)能夠阻隔SARS?
外科口罩不是為阻隔空氣微粒而設，不能提供與N-95(或FFP2)呼吸器(Respirator)一樣既防護。 大多數手術口罩不能有效地過濾掉空氣中的小顆粒，並且在使用者吸氣時不能防止口罩邊緣周圍的洩漏。

雖然SARS主要既傳染途徑係直接或間接接觸感染物，而外科口罩就可以阻擋SARS透過飛沫傳染，不過若然病毒係經空氣傳染，外科口罩不能防止吸入帶傳染性既空氣微粒。

咩時侯要帶N95?
美國CDC和世界衛生組織（WHO）都建議僅對以下人士使用N95 / FFP2呼吸器(Respirator)：

• 醫護人員進入SARS患者房間
• 運送疑似SARS患者的醫務運輸人員

在沒有與患者直接接觸的醫院或其他醫療機構的其他地方，通常不需要使用呼吸器。在公共場所的最佳保護是經常洗手，避免觸摸眼睛或鼻子。

病人可唔可以戴respirator mask?
NHS唔建議病人戴呼吸器類型面罩。特別係FFP3(N99/N100) 規格既面罩，絕對唔可以比病人戴，因為面罩既呼吸閥會對附近所有人造成感染風險。患者只應佩戴外科口罩。

平時擋TG既豬咀用唔用得?
Yes&NO. 平時用既豬咀都係Respirator既一種。Respirator有好多種，N95醫療果幾款係叫Cupped Respirators同埋Flat Fold Respirators。過濾物料已經係個面罩上面。平時手足用開既豬咀係either Full Face或者Half Face Respirators，重點係個Filters到。一般裝上去既Cartridge Filters淨係隔到Gas同Vapour，如果要隔空氣細菌，咁就要加Particle Filters。

詳情歡迎有其他巴打補充

Ref:
3M. (2005). Respiratory protection: selection guide.

其他POST:
3M N95型口罩 8210/9010/8210V/9010V 分別/氣密測試教學:
各區N95報價 (口罩emoji):
唔該依家真係同我開始全民口罩:
好多人掃緊n95:

WORST CASE SCENARIO
如果中国生化病毒能夠大規模經空氣傳染；香港既空氣已經受到污染既話；大家可能真係有需要買Respirators戴出街。

3M就推介以下幾款面罩for 長期接觸SARS患者既醫護人員
N95 8551 (美國製)
N95 8210 (美國製)
FFP2 9322 (歐洲製)
FFP3 9332 (歐洲製)
FFP2 8822 (歐洲製)

產品特點
杯狀面罩Cupped Respirators
• 較平
• 硬身，唔一定適合所有人面型
• 長期佩帶會唔舒服

摺合式面罩Flat Fold Respirators
• 較貴
• 3-fold design，較flexible
• 軟身，比傳統杯罩舒服

Cool Flow™ 呼氣閥
• 令呼氣暢順
• 可減少呼氣時面罩過度潮濕和發熱
• 病患者不能佩戴

Reference:
Respirators for protection against PM2.5 (3M India, 2016)

AURA 9300 Brochure (3M Ireland, 2017)

Cool Flow™ 呼氣閥 (3M Taiwan, 2019)

如果大家有需要買Respirator，為最壞既情況準備。我可以幫大家代購歐洲FFP規格既面罩。facebook / IG @PL2HK，或者telegram

遲啲會放埋各種民防裝備上去，e.g.避彈衣，防彈眼罩，頭盔等

利申定先 廢事一陣比人屌
我唔係叫大家一定要買N95 FFP2，而係為大家提供一個額外選擇，冇人知中国生化病毒WARS係咩料，純粹以防萬一。現時情況，一般外科口罩既防禦已經足夠，除非你出入疫區同接觸患者。

之前整咗啲圖，簡單介紹3M報告入面推介既口罩

巴打 畜籠殺手(初級) 留言:

續

舊post:
【綜合分析/討論】中国肺炎WARS 抗疫資訊及口罩攻略

自推x10

自推x9

自推x8

自推x7

自推x6

自推x5

tuix4

Push

樓主，有人話respirator 個類因爲唔係比surgical use，所以無測試過對細菌嘅阻擋能力，即功效未知。

即係其實EN14683 type I/II/IIR同FFP1/2/3有無互通性？

防塵必然防傳染病細菌？

首先做手術帶口罩係防止醫護既飛沕做手術果陣跌咗落patient到做成交叉感染

手術口罩主要係防戴果個人散播啲particles

Respirator就係調轉，係防止air particles吸入體內

respirator係防唔到呼出嚟既病菌 (尤其是有valve果啲)

所以手術同埋患病一定唔可以戴respirator

FFP1/2/3 係一個防到空氣中既particles既標準
灰塵既大過細菌咁多
所以FFP1防到塵防唔到菌
FFP2/3就睇細菌大小

推

【最新消息】世衛：正向全球醫院發出防止傳染指引！😷

#有線新聞 #OTT #世衛 #武漢 #新型冠狀病毒 #人傳人 #野味
-----
有線新聞 i-Cable News升級呈現，更多網上限定內容，多元新聞全面求真！
記得裝App睇直播：

push